%========================== REFERÊNCIAS ==========================
% Lista manual em formato ABNT. Cite no texto por autor-data, ex.: (IBGE, 2024).
% Este é o CONJUNTO CANÔNICO de referências do trabalho — mantenha citações do
% texto restritas a esta lista (ou acrescente aqui, em ordem alfabética).
\newpage
\section*{Referências}
\addcontentsline{toc}{section}{REFERÊNCIAS}

\begingroup
\singlespacing
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.7\baselineskip}

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. \textbf{NBR 14724}: informação e
documentação --- trabalhos acadêmicos --- apresentação. Rio de Janeiro: ABNT, 2011.

BRASIL. \textbf{Lei n.º 13.709, de 14 de agosto de 2018}. Lei Geral de Proteção de
Dados Pessoais (LGPD). Brasília, DF: Presidência da República, 2018.

CENTRO REGIONAL DE ESTUDOS PARA O DESENVOLVIMENTO DA SOCIEDADE DA INFORMAÇÃO
(CETIC.br). \textbf{TIC Domicílios 2024}: pesquisa sobre o uso das tecnologias de
informação e comunicação nos domicílios brasileiros. São Paulo: NIC.br, 2024.

CONNECTIVITY STANDARDS ALLIANCE. \textbf{Matter specification}: version 1.3. Davis:
CSA, 2024. Disponível em: \url{https://csa-iot.org/all-solutions/matter/}. Acesso em:
[dia mês ano].

DETERDING, S.; DIXON, D.; KHALED, R.; NACKE, L. From game design elements to
gamefulness: defining ``gamification''. In: INTERNATIONAL ACADEMIC MINDTREK
CONFERENCE, 15., 2011, Tampere. \textit{Proceedings} [...]. New York: ACM, 2011.
p.~9--15.

HOME ASSISTANT. \textbf{Home Assistant documentation}. Open Home Foundation, 2025.
Disponível em: \url{https://www.home-assistant.io/docs/}. Acesso em: [dia mês ano].

INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA (IBGE). \textbf{Pesquisa Nacional por
Amostra de Domicílios Contínua (PNAD Contínua)}: tecnologia da informação e
comunicação. Rio de Janeiro: IBGE, 2024.

INTERNATIONAL DATA CORPORATION (IDC). \textbf{Worldwide quarterly smart home device
tracker}. Needham: IDC, 2024.

IMARC GROUP. \textbf{Brazil smart home market}: report and forecast 2025--2033.
Noida: IMARC, 2025.

KLEPPMANN, M.; WIGGINS, A.; VAN HARDENBERG, P.; McGRANAGHAN, M. Local-first software:
you own your data, in spite of the cloud. In: ACM SIGPLAN INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON
NEW IDEAS, NEW PARADIGMS, AND REFLECTIONS ON PROGRAMMING AND SOFTWARE (Onward!), 2019.
\textit{Proceedings} [...]. New York: ACM, 2019. p.~154--178.

RADFORD, A.; KIM, J. W.; XU, T.; BROCKMAN, G.; McLEAVEY, C.; SUTSKEVER, I. Robust
speech recognition via large-scale weak supervision (Whisper). \textbf{arXiv preprint}
arXiv:2212.04356, 2022.

STATISTA. \textbf{Smart home --- worldwide}: market insights. Hamburg: Statista, 2023.

TP-LINK. \textbf{Tapo smart plug P110}: especificações técnicas. Shenzhen: TP-Link,
2024. Disponível em: \url{https://www.tapo.com/}. Acesso em: [dia mês ano].

TUYA. \textbf{Tuya IoT development platform documentation}. Hangzhou: Tuya, 2025.
Disponível em: \url{https://developer.tuya.com/}. Acesso em: [dia mês ano].

\endgroup
